\chapter{Implementacija i korisničko sučelje}
		
		
		\section{Korištene tehnologije i alati}
			
			 Koristi se \textit{open-source} sustav za upravljanje izvornim kodom \textbf{GitLab}, a izvorni kod se pohranjuje na udaljenom repozitoriju na platformi \textbf{GitLab}.\\
			 UML dijagrami izrađeni su sa \textbf{Astah UML}, a dijagram za bazu podataka sa \textbf{ERDPlus}.
			 Za komunikaciju su korišteni \textbf{Discord}, Microsoft \textbf{Teams} i \textbf{WhatsApp}.\\
			 
			 Dokumentacija je izradena sa besplatnim TeX uredivacem \textbf{TeXstudio}. Frontend kod se pisao u \textbf{Visual Studio Code} u biblioteci React koji koristi Javascript i JSX za prikaz UI komponenti, a ponasa se kao radni okvir. Na reactu smo koristili npm pakete (\textbf{OSRM} - iscrtavanje rute, \textbf{fullcalendar} - rezervacije u kalendaru, \textbf{Leaflet} - prikaz mape) Za backend kod se koristio IDE \textbf{IntelliJ IDEA} i omogucava koristenje radnog okvira \textbf{Spring Boot} koji korisit programski jezik Java.\\
			 
			 Koristena baza podataka za deploy je \textbf{PostgreSQL}, a za lokalno testiranje \textbf{liquibase}.\\
			
					{\scriptsize\textit{\url{https://gitlab.com/}}\\
						\textit{\url{https://git-scm.com/}}\\
						\textit{\url{https://spring.io/projects/spring-boot}}\\
						\textit{\url{https://erdplus.com/}}\\
						\textit{\url{https://astah.net/}}\\
						\textit{\url{https://discord.com/}}\\
						\textit{\url{https://www.microsoft.com/hr-hr/microsoft-teams/group-chat-software/}}\\
						\textit{\url{https://www.whatsapp.com/}}\\
						\textit{\url{https://code.visualstudio.com/}}\\
						\textit{\url{https://react-leaflet.js.org/}}\\
						\textit{\url{https://www.texstudio.org}}\\
						\textit{\url{https://leafletjs.com/}}\\
						\textit{\url{https://fullcalendar.io/}}\\
						\textit{\url{https://www.npmjs.com/}}\\
						\textit{\url{http://project-osrm.org/}}\\
						\textit{\url{https://www.jetbrains.com/idea/}}\\}
			
			
			\eject 
		
	
		\section{Ispitivanje programskog rješenja}



			U ovom poglavlju opisat ćemo ispitivanje implementiranih funkcionalnosti na razini komponenti i na razini cijelog sustava s prikazom odabranih slučajeva. U testne primjere su uzeti temeljni slučajevi i rubni uvjeti.
			
			\subsection{Ispitivanje komponenti}
			
			Ispitivanje jedinica \textit{engl. unit testing} provodi se nad razredima koji implementiraju temeljne funkcionalnosti. U nastavku je prikazano šest JUnit testova. Uz opis svakog testa prikazan je isječak izvornog koda, a na kraju su prikazani rezultati izvođenja testova.
			
			
			Prvi test provjerava da se, kada administrator sustava zatraži popis svih korisnika, na njemu nalaze i nedavno stvoreni korisnici. Stvaraju se dva nova korisnika, spremaju u bazu i odmah nakon toga se poziva metoda za dovaćanje svih korisnika iz baze. Na kraju se utvrđuje jesu li među dohvaćenim korisnicima i dva posljednja stvorena.
			\begin{figure}[H] \includegraphics[width=0.9\linewidth]{./slike/testGetRegisteredUsers.png}
			\caption{Ispitni slučaj - dohvaćanje tek stvorenih korisnika}
			\end{figure}
			
			U drugom testu se promovira korisnika na čekanju u voditelja parkinga. U sustavu to može učiniti samo administrator kojemu se na ekranu prikazuju osobe koje su se prijavile za ovu poziciju i potvrdile svoju prijavu preko e-maila. Test ustanovljuje je li osobi uspješno promjenjena uloga.
			\begin{figure}[H]	                 \includegraphics[width=0.9\linewidth]{./slike/testPromotingManager.png}
			\caption{Ispitni slučaj - promoviranje korisnika u voditelja parkinga}
			\end{figure}
			
			Jedini test, od prikazanih, u kojemu se ispituje bacanje iznimke pokušava stvoriti već postojećeg korisnika. Očekuje se da ova akcija izbaci \textit{IllegalArgumentException}. 
			\begin{figure}[H]      \includegraphics[width=0.9\linewidth]{./slike/testCreateUserThrowsException.png}
			\caption{Ispitni slučaj - bacanje iznimke}
			\end{figure}
			
			U ispitivanju dodavanja novaca na račun ponovo se kreiralo novog klijenta kojemu je odgovarajućemo metodom na račun stavljena određena svota. Test ispituje je li taj iznos točno spremljen.
			\begin{figure}[H]      			\includegraphics[width=0.9\linewidth]{./slike/testUpdateWallet.png}
			\caption{Ispitni slučaj - dodavanje novaca na račun}
			\end{figure}
			
			Ovaj test ispituje slučaj u kojemu korisnik nije rezervirao parkirno mjesto, nego voditelj parkinga to učini za njega na licu mjesta. Kada se ovo dogodi rezervaija nema postavljeno završno vrijeme sve dok voditelj parkinga ponovo ne oslobodi mjesto. Test očekuje status OK kao potvrdu rezervacije.
			\begin{figure}[H]      \includegraphics[width=0.9\linewidth]{./slike/testOccupyParkingSpace.png}
			\caption{Ispitni slučaj - voditelj parkinga radi rezervaiju umjesto klijenta}
			\end{figure}
			
			U posljednjem testu se ispituje što se događa kada voditelj parkinga oslobodi u aplikaciji neko parkirno mjesno koje nije bilo zauzeto. Očekuje se da sustav vrati status BAD REQUEST.
			\begin{figure}[H]      \includegraphics[width=0.9\linewidth]{./slike/testOccupyParkingSpace.png}
			\caption{Ispitni slučaj - voditelj parkinga oslobađa mjesto koje nije zauzeto}
			\end{figure}

			Sve ispitane funkcionalnosti su uspješno ispitane. Svi testovi vraćaju uspjeh.
			\begin{figure}[H]      \includegraphics[width=0.9\linewidth]{./slike/unitTestsPassed.png}
			\caption{Rezultati testova}
			\end{figure}
			
			\eject
			\subsection{Ispitivanje sustava}
			
			U ispitivanju sustava za pisanje ispitnih slučajeva korišteno je programsko sučelje \textit{Selenium WebDriver}. Provedena su četiri testa koja ispituju neke of funkcionalnosti sustava.
			
			Radi nepotrebne redundancije koda za ove testove napisana je inicijalizirajuća metoda s anotacijom \textit{@BeforeEach}. Na ovom mjestu se namještaju postavke testova za sustav.
			\begin{figure}[H]      \includegraphics[width=0.9\linewidth]{./slike/beforeEach.png}
			\caption{Before each metoda}
			\end{figure}
			
			Prvi test ispituje uspješnu prijavu registriranog korisnika u sustav. Očekuje se da će Selenium sustav doći do \textit{homepage}-a.
			\begin{figure}[H]      \includegraphics[width=0.9\linewidth]{./slike/testUserLoginSuccessfull.png}
			\caption{Ispitni slučaj - prijava registriranog korisnika u sustav}
			\end{figure}
			U drugom testu traži se najbliže slobodno prakirno mjesto od odredišta korisnika. Test se smatra uspješno izvršenim ako sustav na kraju može pronaći komponentu s uputama kako doći do parkirališta.
			\begin{figure}[H]      \includegraphics[width=0.9\linewidth]{./slike/testFindClosestParking.png}
			\caption{Ispitni slučaj - pronalazak najbližeg parkirnog mjesta}
			\end{figure}
			Treći test koristi račun jednog voditelja parkinga koji želi u sustavu zabilježiti da je jedno ob mjesta za bicikle zauzeto. Uspjeh se određuje pojavom okvira za obavijesti (\textit{alerta}).
			\begin{figure}[H]      \includegraphics[width=0.9\linewidth]{./slike/testOccupyBikeSpaceAsManager.png}
			\caption{Ispitni slučaj - voditelj parkinga zauzima mjesto za bicikl}
			\end{figure}
			
			Posljednji test ispituje funkcionalnost dodavanja novaca na račun klijenta. Mali iznos se dodaje korisniku na račun preko okvira za unos. Uspješnost testa određuje je li se taj okvir maknuo sa ekrana.
			
			\begin{figure}[H]      \includegraphics[width=0.9\linewidth]{./slike/testaddMoneyToAccount.png}
			\caption{Ispitni slučaj - klijent dodaje novac na račun}
			\end{figure}
			

			

		\eject 
		
		\section{Dijagram razmještaja}
			
			Dijagram razmještaja prikazuje odnos programskih i skolopovskih dijelova te opisuje topologiju sustava.
				Klijent preko web preglednika sa HTTP protokolom pristupa Web poslužitelju. Na strani poslužitelja imamo Web poslužitelja i bazu podataka. Na web poslužitelju se koristi radni okvir Spring boot koji upravlja URL-ovima, filtriranjem, agregiranjem i transformiranjem podataka te povezivanjem na DB poslužitelja na kojem se koristi Postgres.
			
			 \begin{figure}[!h]
			 	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./slike/dijagram_razmjesta.png}
			 	\caption{Dijagram obrazaca uporabe - funkcionalnosti korisnika}
			 \end{figure}
			
			\eject 
		
		\section{Upute za puštanje u pogon}
		
			\textit{ \textbf{Napomena: } Prije početka rada potrebno je imati instalirano Node.js, git, te javac (compiler za javu) verzije 16. Također važno je za napomenuti kako pokretanje aplikacije na localhost-u koristi in-memory bazu podataka pa će se tako nakon prekida rada servera svi dodani podatci izbrisati.
			}
		\subsection{Dohvaćanje koda i izmjene u njemu}
			Da biste dohvatili izvorni kod potrebno je napraviti novu mapu na vašem računalu, otvoriti Command Prompt te se pozicionirati u tu mapu.
			Zatim izvođenjem naredbe "git clone https://gitlab.com/f3rovci/HN3-ParkShare.git" klonirat ćete gitlab repozitorij u vašu lokalnu mapu. Zatim je potrebno pozicionirati se na develop granu kako biste mogli obaviti neke promjene u kodu. Naime kako bi vam kod radio lokalno potrebno je promijeniti endpointove na koje se šalju zahtjevi, te stvoriti korisnike u bazi.
		 	Kako biste promijenili endpointove potrebno je otvoriti parkshare-frontend project u VSC-u (ili vama omiljenom IDE-u) te u poddirektoriju src otvoriti App.js datoteku u kojoj varijablu "domain" treba postaviti na 'http://localhost:8080/'.
		 	
		 	
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./slike/promjena_endpointa.png}
				\caption{Varijabla domain u App.js nakon promjene}
			\end{figure}
		
			Zatim je potrebno otvoriti parkshare projekt (mapu parkshare) u IntelliJ-u te otvoriti ParkshareApplication u src/main/java poddirektoriju, te obrisati zakomentirani dio koda kao što vidite na slici, kako biste u bazu dodali 3 korisnika, za svaku ulogu po jedan (u kodu, a i na slici, lako možete vidjeti username, password, ali i ulogu).
			
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./slike/komentar_back.png}
				\caption{ParkshareApplication nakon micanja komentara}
			\end{figure}
			I na kraju trebate promijeniti konfiguraciju ParkshareApplication-a. Otvorite padajući izbornik u gornjem desnom kutu i kliknite na \textit{Edit configurations...} .
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./slike/padajuci_izbornik.png}
				\caption{Padajući izbornik koji trebate otvoriti}
			\end{figure}
			Zatim u labelu \textit{Active profiles:} upišite local, te kliknite na Apply, a zatim i OK.
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./slike/active_profiles.png}
				\caption{Konfiguracija ParkshareApplication-a nakon dodavanja u labelu}
			\end{figure}
		
			\eject 
		\subsection{Pokretanje aplikacije}
		
			Kako biste pokrenuli aplikaciju potrebno je prvo pokrenuti backend server. Kako biste to napravili jednostavno pritisnite zelenu ikonicu koja predstavlja start u gornjem desnom kutu IntelliJ-a (na slici najlijevija ikona).
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./slike/save_icon.png}
				\caption{Ikona save koju se treba kliknuti}
			\end{figure}
			
			Zatim je potrebno otvoriti Command Prompt i pozicionirajte se u mapu parkshare-frontend. Zatim treba izvesti 2 naredbe : \textit{npm install} i \textit{npm start}. nakon Izvedene druge naredbe nakon nekoliko trenutaka bi se u zadanom pregledniku trebala otvoriti stranica. 
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=1.0\textwidth]{./slike/aplikacija_local.png}
				\caption{Aplikacija nakon pokretanja na localhost-u}
			\end{figure}

			
		\subsection{Pokretanje aplikacije na javnom poslužitelju}
			Potrbno je otvoriti link \textit{https://f3rovci-parkshare-frontend.herokuapp.com/} no ponekad otvaranje linka javlja grešku. U tom slučaju trebate otići na www.heroku.com te se prijaviti (username: ivor.pavic@fer.hr, password: Ivor1234!). Nakon toga potrebno je za frontend i backend ručno pokrenuti aplikacije. Kako biste to napravili potrebno je prvo otvoriti \textit{f3rovi-parkshare}. 
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=1.0\textwidth]{./slike/heroku_pocetno.png}
				\caption{Početna stranica Heroku-a}
			\end{figure}
			
			Zatim je potrebno klikom na gumb  \textit{Open app} pokrenuti server.
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./slike/open_gumb.png}
				\caption{Gumb Open app za backend}
			\end{figure}
			
			Nakon toga potrebno je vratiti se na početnu stranicu i otvoriti \textit{f3rovi-parkshare-frontend} pa ponovno gumbom \textit{Open app} otvoriti aplikaciju.
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=1.0\textwidth]{./slike/aplikacija_javno.png}
				\caption{Aplikacija nakon pokretanja javnom poslužitelju}
			\end{figure}
			
			